% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo11}
INSERT INTO Eleves VALUES (128, 'Dupont', 'Jean', 'T1')
INSERT INTO Eleves VALUES (200, 'Dupont', 'Jean', 'T1')
INSERT INTO Eleves VALUES (128, 'Dubois', 'Jean', 'T2')
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo14}
SELECT COUNT(*)
FROM Eleves
WHERE classe = 'T2'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo15}
INSERT INTO Emprunts
VALUES (640, 192, '9782070409228', '2020-09-15', NULL)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo15bis}
UPDATE Emprunts SET ...... WHERE ......
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo16}
SELECT DISTINCT nom, prenom
FROM Eleves, Emprunts
WHERE Eleves.idEleve = Emprunts.idEleve AND Eleves.classe = 'T2'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33}
class Noeud :
    def __init__(self, cle):
        self.cle = cle
        self.gauche = None
        self.droit = None

    def insere(self, cle):
        if cle < self.cle :
            if self.gauche == None :
                self.gauche = Noeud(cle)
            else :
                self.gauche.insere(cle)
        elif cle > self.cle
            if self.droit == None :
                self.droit = Noeud(cle)
            else :
                self.droit.insere(cle)


class Arbre :
    def __init__(self, cle):
        self.racine = Noeud(cle)

    def insere(self, cle):
        self.racine.insere(cle)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo33bis}
a = Arbre(10)
a.insere(20)
a.insere(15)
a.insere(12)
a.insere(8)
a.insere(4)
a.insere(5)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34}
def hauteur(self):
    if self.gauche == None and self.droit == None:
        return 1
    if self.gauche == None:
        return 1+self.droit.hauteur()
    elif self.droit == None:
        return 1+self.gauche.hauteur()
    else:
        hg = self.gauche.hauteur()
        hd = self.droit.hauteur()
        if hg > hd:
            return hg+1
        else:
            return hd+1
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo41}
def echange(lst, i1, i2):
    lst[i2] = lst[i1]
    lst[i1] = lst[i2]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo42}
# Renvoie un entier aléatoire N tel que a <= N <= b.
# Alias pour randrange(a,b+1).}
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo43}
from random import randint
def melange(lst, ind):
    print(lst)
    if ind > 0:
        j = randint(0, ind)
        echange(lst, ind, j)
        melange(lst, ind-1)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo43c}
lst = [v for v in range(5)]
melange(lst, 4)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo52b}
def pgsp(lst):
    n = len(lst)
    somme_max = lst[0]
    for i in range(n):
        for j in range(i, n):
            s = somme_sous_sequence(lst, i, j)
            if s > somme_max :
                somme_max = s
    return somme_max
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo53b}
def pgsp2(lst):
    sommes_max = [lst[0]]
    for i in range(1, len(lst)):

        # à compléter

    return max(sommes_max)
\end{filecontents*}

% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - sujet 2 - juin 2021}}{\textit{Session 2021}}{}{}{}
	

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - sujet 2 - juin 2021}}
\date{}

\maketitle

\Exo{SQL - 4 points}{\ \\
L’énoncé de cet exercice utilise les mots du langage SQL suivants : \texttt{SELECT FROM}, \texttt{WHERE}, \texttt{JOIN ON}, \texttt{INSERT INTO VALUES}, \texttt{UPDATE}, \texttt{SET}, \texttt{DELETE}, \texttt{COUNT}, \texttt{AND} et \texttt{OR}.\\\\
On considère dans cet exercice une gestion simplifiée des emprunts des ouvrages d’un CDI. La base de données utilisée sera constituée de trois relations (ou tables) nommées \texttt{Eleves}, \texttt{Livres} et \texttt{Emprunts} selon le schéma relationnel suivant :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[>=latex]
\node (B) at (0,0){\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\multicolumn{1}{c}{}
\tabularnewline\multicolumn{1}{c}{}
\tabularnewline\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Livres}
\tabularnewline\hline
\begin{tabular}{ll}
\underline{isbn}&CHAR(13)
\tabularnewline
titre&CHAR
\tabularnewline
auteur&CHAR
\end{tabular}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (A) at (6,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Emprunts}
\tabularnewline\hline
\begin{tabular}{ll}
\underline{idEmprunt}&INT
\tabularnewline
\#idEleve&INT
\tabularnewline
\#isbn&CHAR(13)
\tabularnewline
dateEmprunt&DATE
\tabularnewline
dateRetour&DATE
\end{tabular}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\node (C) at (11.6,0) {\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|c|}
\multicolumn{1}{c}{}
\tabularnewline\hline
\cellcolor{LightGray}\textbf{Eleves}
\tabularnewline\hline
\begin{tabular}{ll}
\underline{idEleve}&INT
\tabularnewline
nom&CHAR
\tabularnewline
prenom&CHAR
\tabularnewline
classe&CHAR
\end{tabular}
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}};
\draw[->] (A) -- (B); \draw[->] (A) -- (C);
\end{tikzpicture}
\end{center}
Dans ce schéma relationnel, un attribut souligné indique qu’il s’agit d’une clé primaire.\\
Le symbole \texttt{\#} devant un attribut indique qu’il s’agit d’une clé étrangère et la flèche associée indique l’attribut référencé. Ainsi, l’attribut \texttt{idEleve} de la relation \texttt{Emprunts} est une clé étrangère qui fait référence à la clé primaire \texttt{idEleve} de la relation \texttt{Eleves}.\\
\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi le code SQL ci-dessous provoque une erreur :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo11}
\begin{enumerate}[resume]
\item Dans la définition de la relation \texttt{Emprunts}, qu’est-ce qui assure qu’on ne peut pas enregistrer un emprunt pour un élève qui n’a pas encore été inscrit dans la relation \texttt{Eleves} ?
\item Ecrire une requête SQL qui renvoie les titres des ouvrages de Molière détenus par le CDI.
\item Décrire le résultat renvoyé par la requête ci-dessous :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo14}
\begin{enumerate}[resume]
\item Camille a emprunté le livre \textit{Les Misérables}. Le code ci-dessous a permis d’enregistrer cet emprunt :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo15}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]Camille a restitué le livre le 30 septembre 2020.\\
Recopier et compléter la requête ci-dessous de manière à mettre à jour la date de retour dans la base de données.
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo15bis}
\begin{enumerate}[resume]
\item Décrire le résultat renvoyé par la requête ci-dessous :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo16}
\begin{enumerate}[resume]
\item Ecrire une requête SQL qui permet de lister les noms et prénoms des élèves qui ont emprunté le livre \textit{Les Misérables}.
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Processus - 4 points}{\begin{enumerate}
\item Les états possibles d’un processus sont : \textit{prêt}, \textit{élu}, \textit{terminé} et \textit{bloqué}.
\begin{enumerate}
\item Expliquer à quoi correspond l’état \textit{élu}.
\item Proposer un schéma illustrant les passages entre les différents états.
\end{enumerate}
\item On suppose que quatre processus C1, C2, C3 et C4 sont créés sur un ordinateur, et qu’aucun autre processus n’est lancé sur celui-ci, ni préalablement ni pendant l’exécution des quatre processus. L'ordonnanceur, pour exécuter les différents processus prêts, les place dans une structure de données de type file. Un processus prêt est enfilé et un processus élu est défilé.
\begin{enumerate}
\item Parmi les propositions suivantes, recopier celle qui décrit le fonctionnement des entrées/sorties dans une file :
\begin{enumerate}
\item Premier entré, dernier sorti
\item Premier entré, premier sorti
\item Dernier entré, premier sorti
\end{enumerate}
\item On suppose que les quatre processus arrivent dans la file et y sont placés dans l’ordre C1, C2, C3 et C4.
\itemizes{\item Les temps d’exécution totaux de C1, C2, C3 et C4 sont respectivement $100$ ms, $150$ ms, $80$ ms et $60$ ms.
\item Après $40$ ms d’exécution, le processus C1 demande une opération d’écriture disque, opération qui dure $200$ ms. Pendant cette opération d’écriture, le processus C1 passe à l’état bloqué.
\item Après $20$ ms d’exécution, le processus C3 demande une opération d’écriture disque, opération qui dure $10$ ms. Pendant cette opération d’écriture, le processus C3 passe à l’état bloqué.}
Sur la frise chronologique donnée en annexe (à rendre avec la copie), les états du processus C2 sont donnés.\\
Compléter la frise avec les états des processus C1, C3 et C4.
\end{enumerate}
\item On trouvera ci- dessous deux programmes rédigés en pseudo-code.\\
Verrouiller un fichier signifie que le programme demande un accès exclusif au fichier et l’obtient si le fichier est disponible.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{p{4cm}p{4cm}}
\underline{Programme 1}&\underline{Programme 2}
\tabularnewline
Verrouiller fichier\_1\newline
Calculs sur fichier\_1\newline
Verrouiller fichier\_2\newline
Calculs sur fichier\_1\newline
Calculs sur fichier\_2\newline
Calculs sur fichier\_1\newline
Déverrouiller fichier\_2\newline
Déverrouiller fichier\_1
&
Verrouiller fichier\_2\newline
Verrouiller fichier\_1\newline
Calculs sur fichier\_1\newline
Calculs sur fichier\_2\newline
Déverrouiller fichier\_1\newline
Déverrouiller fichier\_2
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item En supposant que les processus correspondant à ces programmes s’exécutent simultanément (exécution concurrente), expliquer le problème qui peut être rencontré.
\item Proposer une modification du programme 2 permettant d’éviter ce problème.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Arbre binaire de recherche et POO - 4 points}{\ \\
On rappelle qu’un arbre binaire est composé de n\oe uds, chacun des n\oe uds possédant éventuellement un sous-arbre gauche et éventuellement un sous-arbre droit. Un n\oe ud sans sous-arbre est appelé feuille. La taille d’un arbre est le nombre de n\oe uds qu’il contient ; sa hauteur est le nombre de n\oe uds du plus long chemin qui joint le n\oe ud racine à l’une des feuilles. Ainsi la hauteur d’un arbre réduit à un n\oe ud, c’est-à-dire la racine, est $1$.\\\\
Dans un arbre binaire de recherche, chaque n\oe ud contient une clé, ici un nombre entier, qui est :
\itemizes{\item strictement supérieure à toutes les clés des n\oe uds du sous-arbre gauche ;
\item strictement inférieure à toutes les clés des n\oe uds du sous-arbre droit.}
Ainsi les clés de cet arbre sont toutes distinctes.\\\\
Un arbre binaire de recherche est dit \og bien construit\fg\ s’il n’existe pas d’arbre de hauteur inférieure qui pourrait contenir tous ses n\oe uds.\\\\
On considère l’arbre binaire de recherche ci-dessous :
\begin{center}
\tikzstyle{n}=[circle,draw,minimum width=0.75cm]
\tikzstyle{level 1}=[sibling distance=6cm]
\tikzstyle{level 2}=[sibling distance=3cm]
\tikzstyle{level 3}=[sibling distance=1.5cm]
\centering\begin{tikzpicture}[level distance=1.5cm]
\node[n]{$12$}
child{node[n]{$10$}
	child{node[n]{$5$}
		child{node[n]{$4$}}
		child{node[n]{$8$}}
		}
	child{node{}edge from parent[color=white]}
	}
child{node[n]{$15$}
	child{node{}edge from parent[color=white]}
	child{node[n]{$20$}}
	};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Quelle est la taille de l’arbre ci-dessus ?
\item Quelle est la hauteur de l’arbre ci-dessus ?
\end{enumerate}
\item Cet arbre binaire de recherche n’est pas \og bien construit\fg. Proposer un arbre binaire de recherche contenant les mêmes clés et dont la hauteur est plus petite que celle de l’arbre initial.
\item Les classes \texttt{Noeud} et \texttt{Arbre} ci-dessous permettent de mettre en oeuvre en \texttt{Python} la structure d’arbre binaire de recherche. La méthode \texttt{insere} permet d’insérer récursivement une nouvelle clé.
\CodeInfo{Python}{Exo33}
Donner la représentation de l’arbre codé par les instructions ci-dessous :
\CodeInfo{Python}{Exo33bis}
\item Pour calculer la hauteur d’un arbre non vide, on a écrit la méthode ci-dessous dans la classe \texttt{Noeud} :
\CodeInfo{Python}{Exo34}
Ecrire la méthode \texttt{hauteur} de la classe \texttt{Arbre} qui renvoie la hauteur de l’arbre.
\item Ecrire les méthodes \texttt{taille} des classes \texttt{Noeud} et \texttt{Arbre} permettant de calculer la taille d’un arbre.
\item On souhaite écrire une méthode \texttt{bien\_construit} de la classe \texttt{Arbre} qui renvoie la valeur \texttt{True} si l’arbre est \og bien construit\fg\ et \texttt{False} sinon.\\
On rappelle que la taille maximale d’un arbre binaire de recherche de hauteur $h$ est $2^h- 1$.
\begin{enumerate}
\item Quelle est la taille minimale, notée $t_{\min}$, d’un arbre binaire de recherche \og bien construit\fg\ de hauteur $h$ ?
\item Ecrire la méthode \texttt{bien\_construit} demandée.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Programmation et récursivité - 4 points}{\ \\
On s’intéresse dans cet exercice à un algorithme de mélange des éléments d’une liste.
\begin{enumerate}
\item Pour la suite, il sera utile de disposer d'une fonction echange qui permet d'échanger dans une liste \texttt{lst} les éléments d'indice \texttt{i1} et \texttt{i2}. Expliquer pourquoi le code \texttt{Python} ci-dessous ne réalise pas cet échange et en proposer une modification.
\CodeInfo{Python}{Exo41}
\item La documentation du module \texttt{random} de \texttt{Python} fournit les informations ci-dessous concernant la fonction \texttt{randint(a,b)} :
\CodeInfo{Python}{Exo42}
Parmi les valeurs ci-dessous, quelles sont celles qui peuvent être renvoyées par l'appel \texttt{randint(0, 10)} ?
\vspace{-0.3cm}\begin{multicols}{6}
\texttt{0}\\
\texttt{1}\\
\texttt{3.5}\\
\texttt{9}\\
\texttt{10}\\
\texttt{11}
\end{multicols}
\vspace{-0.3cm}\item Le mélange de Fischer Yates est un algorithme permettant de permuter aléatoirement les éléments d'une liste. On donne ci-dessous une mise en oeuvre récursive de cet algorithme en \texttt{Python}.
\CodeInfo{Python}{Exo43}
\begin{enumerate}
\item Expliquer pourquoi la fonction \texttt{melange} se termine toujours.
\item Lors de l’appel de la fonction \texttt{melange}, la valeur du paramètre \texttt{ind} doit être égal au plus grand indice possible de la liste \texttt{lst}. Pour une liste de longueur $n$, quel est le nombre d'appels récursifs de la fonction \texttt{melange} effectués, sans compter l’appel initial ?
\item On considère le script ci-dessous :
\CodeInfo{Python}{Exo43c}
On suppose que les valeurs successivement renvoyées par la fonction \texttt{randint} sont \texttt{2}, \texttt{1}, \texttt{2} et \texttt{0}.\\
Les deux premiers affichages produits par l'instruction \texttt{print(lst)} de la fonction \texttt{melange} sont :
\InfoPseudoCodeBis{\ [0, 1, 2, 3, 4]\\
\ [0, 1, 4, 3, 2]}
Donner les affichages suivants produits par la fonction \texttt{melange}.
\item Proposer une version itérative du mélange de Fischer Yates.
\end{enumerate}
\end{enumerate}}

\newpage

\Exo{Programmation - 4 points}{\ \\
Etant donné un tableau non vide de nombres entiers relatifs, on appelle sous-séquence une suite non vide d'éléments voisins de ce tableau. On cherche dans cet exercice à déterminer la plus grande somme possible obtenue en additionnant les éléments d'une sous-séquence.\\\\
Par exemple, pour le tableau ci-dessous, la somme maximale vaut $18$. Elle est obtenue en additionnant les éléments de la sous-séquence encadrée en gras ci-dessous \texttt{(6 ; 8 ; -6 ; 10)}.
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw (0,0) -- (6,0) -- (6,0.75) -- (0,0.75) -- cycle;
\draw (0.75,0) -- (0.75,0.75); \draw (5.25,0) -- (5.25,0.75);
\draw[line width=1pt] (1.5,0) -- (4.5,0) -- (4.5,0.75) -- (1.5,0.75) -- cycle;
\draw[line width=1pt] (2.25,0) -- (2.25,0.75);
\draw[line width=1pt] (3,0) -- (3,0.75);
\draw[line width=1pt] (3.75,0) -- (3.75,0.75);
\foreach \x/\val in {0.375/-8,1.125/-4,1.875/6,2.625/8,3.375/-6,4.125/10,4.875/-4,5.625/-4}
{\draw(\x,0.375) node{\texttt{\val}};}
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item Quelle est la solution du problème si les éléments du tableau sont tous positifs ?
\item Quelle est la solution du problème si tous les éléments sont négatifs ?
\end{enumerate}
\item Dans cette question, on examine toutes les sous-séquences possibles.
\begin{enumerate}
\item Ecrire le code \texttt{Python} d'une fonction \texttt{somme\_sous\_sequence(lst, i, j)} qui prend en argument une liste \texttt{lst} et deux entiers \texttt{i} et \texttt{j} et qui renvoie la somme de la sous-séquence délimitée par les indices \texttt{i} et \texttt{j} (inclus).
\item La fonction \texttt{pgsp} ci-dessous permet de déterminer la plus grande des sommes obtenues en additionnant les éléments de toutes les sous-séquences possibles du tableau \texttt{lst} :
\CodeInfo{Python}{Exo52b}
Parmi les quatre choix suivants, quel est le nombre de comparaisons effectuées par cette fonction si le tableau \texttt{lst} passé en paramètre contient $10$
éléments ?
\begin{center}$10$\qquad$55$\qquad$100$\qquad$1055$\end{center}
\item Recopier et modifier la fonction \texttt{pgsp} pour qu'elle renvoie un tuple contenant la somme maximale et les indices qui délimitent la sous-séquence
correspondant à cette somme maximale.
\end{enumerate}
\item On considère dans cette question une approche plus élaborée. Son principe consiste, pour toutes les valeurs possibles de l’indice \texttt{i}, à déterminer la somme maximale \texttt{S(i)} des sous-séquences qui se terminent à l'indice \texttt{i}. En désignant par \texttt{lst[i]} l’élément de \texttt{lst} d’indice \texttt{i}, on peut vérifier que
\itemizes{\item \texttt{S(0) = lst[0]}
\item et pour \texttt{i} $\geq 1$ :
\itemizeb{\item[]\texttt{S(i) = lst[i]} si \texttt{S(i-1)} $\leq 0$ ;
\item[]\texttt{S(i) = lst[i] + S(i-1)} si \texttt{S(i-1)} $> 0$.}}
\begin{enumerate}
\item Recopier et compléter le tableau ci-dessous avec les valeurs de \texttt{S(i)} pour la liste considérée en exemple.
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\texttt{\begin{tabular}{|*{9}{c|}}
\hline
i&0&1&2&3&4&5&6&7
\tabularnewline\hline
lst[i]&-8&-4&6&8&-6&10&-4&-4
\tabularnewline\hline
S(i)&&&&&&&&
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\item La solution au problème étant la plus grande valeur des \texttt{S(i)}, on demande de compléter la fonction \texttt{pgsp2} ci-dessous, de sorte que la variable \texttt{sommes\_max} contienne la liste des valeurs \texttt{S(i)}.
\CodeInfo{Python}{Exo53b}
\item En quoi la solution obtenue par cette approche est-elle plus avantageuse que celle de la question 2.b. ?
\end{enumerate}
\end{enumerate}}


\newpage

\noindent\begin{center}\textbf{Annexe de l'exercice 2 à rendre avec la copie.}\end{center}
\vspace{0.5cm}
\noindent Question 2.b.
\vfill
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[x=0.04cm,y=1.2cm]
\foreach \x in {0,10,20,30,40,50,60,70,80,90,100,110,120,130,140,150,160,170,180,190,200,210,220,230,240,250,260,270,280,290,300,310,320,330,340,350,360,370,380,390,400}
{\draw (\x,0.5) -- (\x,7);}
\foreach \x in {100,120,140,160,180,200,220,240,260,280,300,320,340,360,380,400}
{\draw (\x,0) -- (\x,0.5); \draw (\x,-0.5) node[rotate=90]{$\x$};}
\foreach \x in {20,40,60,80} {\draw (\x,0) -- (\x,0.5);\draw (\x,-0.5) node[rotate=90]{$\phantom{4}\x$};}
\draw (0,0) -- (0,0.5);\draw (0,-0.5) node[rotate=90]{$\phantom{40}0$};
\draw (0,1) -- (400,1); \draw (0,2) -- (400,2); \draw (0,1.5) node[left=0.1cm] {C4};
\draw (0,2.5) -- (400,2.5); \draw (0,3.5) -- (400,3.5); \draw (0,3) node[left=0.1cm] {C3};
\draw[fill=white] (0,4) -- (40,4) -- (40,5) -- (0,5) -- cycle; \draw (20,4.5) node{prêt};
\draw[fill=white] (40,4) -- (190,4) -- (190,5) -- (40,5) -- cycle; \draw (115,4.5) node{élu};
\draw[fill=white] (190,4) -- (400,4) -- (400,5) -- (190,5) -- cycle; \draw (295,4.5) node{terminé};
\draw (0,4.5) node[left=0.1cm] {C2};
\draw[fill=white] (0,5.5) -- (40,5.5) -- (40,6.5) -- (0,6.5) -- cycle; \draw (20,6) node{élu};
\draw (0,6) node[left=0.1cm] {C1};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\vfill

\end{document}